# Rk01

Стеганография
___
Стеганография - способ передачи или хранения информации с учётом сохранения в
тайне самого факта такой передачи (хранения). Этот термин ввёл в 1499 году аббат
бенедиктинского монастыря Св. Мартина в Шпонгейме[de] Иоганн Тритемий в своём
трактате «Стеганография» (лат. Steganographia), зашифрованном под магическую
книгу.

В отличие от криптографии, которая скрывает содержимое тайного сообщения,
стеганография скрывает сам факт его существования. Как правило, сообщение будет
выглядеть как что-либо иное, например, как изображение, статья, список покупок,
письмо или судоку. Стеганографию обычно используют совместно с методами
криптографии, таким образом, дополняя её.

Преимущество стеганографии над чистой криптографией состоит в том, что сообщения
не привлекают к себе внимания. Сообщения, факт шифрования которых не скрыт,
вызывают подозрение и могут быть сами по себе уличающими в тех странах, в
которых запрещена криптография[1]. Таким образом, криптография защищает
содержание сообщения, а стеганография защищает сам факт наличия каких-либо
скрытых посланий.
___
Классификация стеганографии В конце 1990-х годов выделилось несколько
направлений стеганографии:

- классическая,
- компьютерная,
- цифровая.

___
Стеганографические модели Стеганографические модели — используются для общего
описания стеганографических систем.
___
Компьютерная стеганография

Компьютерная стеганография — направление классической стеганографии, основанное
на особенностях компьютерной платформы. Примеры — стеганографическая файловая
система StegFS для Linux, скрытие данных в неиспользуемых областях форматов
файлов, подмена символов в названиях файлов, текстовая стеганография и т. д.
Приведём некоторые примеры:

Использование зарезервированных полей компьютерных форматов файлов — суть метода
состоит в том, что часть поля расширений, не заполненная информацией о
расширении, по умолчанию заполняется нулями. Соответственно мы можем
использовать эту «нулевую» часть для записи своих данных. Недостатком этого
метода является низкая степень скрытности и малый объём передаваемой информации.

Метод скрытия информации в неиспользуемых местах гибких дисков — при
использовании этого метода информация записывается в неиспользуемые части диска,
к примеру, на нулевую дорожку. Недостатки: маленькая производительность,
передача небольших по объёму сообщений.

Метод использования особых свойств полей форматов, которые не отображаются на
экране — этот метод основан на специальных «невидимых» полях для получения
сносок, указателей. К примеру, написание чёрным шрифтом на чёрном фоне.
Недостатки: маленькая производительность, небольшой объём передаваемой
информации.

Использование особенностей файловых систем — при хранении на жёстком диске файл
всегда (не считая некоторых ФС, например, ReiserFS) занимает целое число
кластеров (минимальных адресуемых объёмов информации). К примеру, в ранее широко
используемой файловой системе FAT32 (использовалась в Windows98/Me/2000)
стандартный размер кластера — 4 КБ. Соответственно для хранения 1 КБ информации
на диске выделяется 4 КБ памяти, из которых 1 КБ нужен для хранения сохраняемого
файла, а остальные 3 ни на что не используются — соответственно их можно
использовать для хранения информации. Недостаток данного метода: лёгкость
обнаружения.
___
Заключение

Стеганография как и большинство утилит по безопасности используется в разных
целях. Законные цели включают невидимые водяные знаки на изображениях в целях
защиты прав собственности. Так же стеганография используется в цифровых
подписях, она содержится в файлах являясь частью их. И так же стеганография
используется для сохранения ценной информации в целях защиты данных от краж и
несанкционированного просмотра.

Основное назначение стеганографии это - скрыть сам факт существования(передачи)
секретного сообщения. В трудах Геродота в одном рассказе на голове раба брилась
наголо и туда записывалось сообщение, когда волосы отрастали и его отправляли к адресату который снова его брил и читал сообщение.
